[{ "question" : "बल्लारपूर कागद गिरणी कोणत्या जिल्ह्यात आहे?", "answer" : "चंद्रपूर" },
{ "question" : "राज्यातील पहिले कायम स्वरूपी बालन्यायालय खालील पैकी कोणत्या जिल्ह्यात सुरु करण्यात आले आहे?", "answer" : "नाशिक" },
{ "question" : "पीपल्स एज्युकेशन सोसायटीची स्थापना कोणी केली?", "answer" : "डॉ. बाबासाहेब आंबेडकर" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणते शहर महाराष्ट्राचा 'हरित पट्टा' म्हणून ओळखले जाते", "answer" : "नाशिक" },
{ "question" : "2011 ची जनगणना स्वातंत्र्या नंतरची कितवी जनगणना होती?", "answer" : "7 वी" },
{ "question" : "राजवाडे ऐतिहासिक संशोधन मंडळ खालील पैकी कोणत्या शहरात आहे?", "answer" : "धुळे" },
{ "question" : "मोबाईल तंत्र ज्ञानात नेहमी उल्लेख होत असलेल्या जी .एस.एम. (GSM) मधील 'एस' म्हणजे__", "answer" : "System" },
{ "question" : "आदिवासी वन संरक्षण कायदा कोणत्या साली पारित झाला?", "answer" : "2004" },
{ "question" : "बाभळी प्रकल्प कोणत्या दोन राज्यामधील वादाचा मुद्दा बनला?", "answer" : "महाराष्ट्र - आंध्रप्रदेश" },
{ "question" : "मुंबई पुणे द्रुतगती मार्गास (Express Way) कोणाचे नाव देण्यात आले आहे?", "answer" : "यशवंतराव चव्हाण" },
{ "question" : "'Planned Economy for India' (भारतासाठी नियोजीत अर्थव्यवस्था) हा ग्रंथ कोणी लिहीला?", "answer" : "एम. विश्वेश्वरैय्या" },
{ "question" : "Q12. ASEAN ची 21वी शिखर परिषद नुकतीच कोणत्या देशात पार पडली?", "answer" : "कंबोडिया" },
{ "question" : "अमेरिकेत स्थापन्यात आलेल्या कोणत्या गुरुद्वारास नुकतीच १०० वर्षे पूर्ण झालीत?", "answer" : "स्टोकटोन गुरुद्वारा साहिब" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणत्या राज्यातील एका दलित वस्तीस नुकतेच म्यानमार च्या नेत्या आन सान्ग स्यू की ह्यांचे नाव देण्यात आले आहे?", "answer" : "आंध्र प्रदेश" },
{ "question" : "बिहारचे मुख्यमंत्री नितीश कुमार यांनी नुकतेच पाकिस्तान भेटीदरम्यान तक्षिला या प्राचीन शहरास भेट दिली, तक्षिला पाकिस्तानातील कोणत्या प्रांतात आहे?", "answer" : "पंजाब" },
{ "question" : "नुकतेच कोणत्या देशातील संसदेने १९८४ सालच्या शीख विरोधी दंग्यांना ''जाती संहार'' (Genocide) म्हणून निवेदन जारी केले आहे?", "answer" : "ऑस्ट्रेलिया" },
{ "question" : "2 ते 6 जानेवारी 2013 ह्या कालावधीत कोची (केरळ) येथे झालेल्या प्रवासी भारतीय दिवसाचे मुख्य अतिथी कोण?", "answer" : "राजकेश्वर पुरयाग (Mauritius)" },
{ "question" : "डिसेंबर २०१२ मध्ये आयोजित बारामती (जिल्हा: पुणे) येथे होणार्‍या नाटय़संमेलनाचे अध्यक्षस्थान कोण भूषविणार आहे?", "answer" : "डॉ. मोहन आगाशे" },
{ "question" : "World Economic Forum ने जारी केलेल्या आर्थिक विकास सूची मध्ये भारताचा क्रमांक कितवा आहे?", "answer" : "40वा" },
{ "question" : "2012 चा इंदिरा गांधी राष्ट्रीय एकात्मता पुरस्कार कोणास मिळाला आहे?", "answer" : "गुलजार" },
{ "question" : "2011 च्या जनगणने नुसार महाराष्ट्रातील सर्वात कमी साक्षरता असलेला जिल्हा कोणता?", "answer" : "नंदुरबार" },
{ "question" : "2011 च्या जनगणने नुसार महाराष्ट्रातील सर्वाधिक स्त्री साक्षरतेचा जिल्हा कोणता आहे?", "answer" : "मुंबई उपनगरे" },
{ "question" : "११व्या योजनेत सर्वाधिक खर्चाच्या पहिल्या ३ क्षेत्रांचा उतरता क्रम लावा. अ. ऊर्जा ब. सामाजिक सेवा क. वाहतूक", "answer" : "ब. अ. क." },
{ "question" : "केंद्रीय नियोजन मंडळ खालील पैकी कोणाच्या अधिनस्थ कार्य करते?", "answer" : "पंतप्रधान कार्यालय" },
{ "question" : "तिसऱ्या पंचवार्षिक योजनेत खालील पैकी कशात घट झाली नाही?", "answer" : "किमतींचा निर्देशांक" },
{ "question" : "महाराष्ट्रात जिल्हा नियोजन व विकास मंडळाचे अध्यक्ष कोण असतात?", "answer" : "पालक मंत्री" },
{ "question" : "1936 मध्ये 'नियोजन करा अन्यथा नष्ट व्हा' असा संदेश कोणी दिला?", "answer" : "एम. विश्वेश्वरैय्या" },
{ "question" : "पहिल्या पंचवार्षिक योजनेत कोणते प्रकल्प सुरु करण्यात आले?", "answer" : "भाक्रा- नांगल प्रकल्प, सिंध्री खत कारखाना, Hindustan Antibiotics, पिंप्री" },
{ "question" : "भारतात सेवा कर लागू करण्यासाठी कोणती घटना दुरुस्ती करण्यात आली?", "answer" : "88 वी" },
{ "question" : "घटनेत बजेटला काय म्हणून संबोधण्यात आले आहे?", "answer" : "वार्षिक वित्तीय विवरण पत्र" },
{ "question" : "महाराष्ट्रात कोणत्या पिकाकरिता 'इक्रिसॅट' (Icrisat) तंत्र अवलंबिले जाते?", "answer" : "भुईमूग" },
{ "question" : "खालीलपैकी कोणती एक रबी ज्वारीची जात शेती संशोधन केंद्र, मोहोळ येथून निर्माण झाली आहे?", "answer" : "मालदांडी -35-1" },
{ "question" : "भारतात हरित क्रांती कोणत्या वर्षी सुरु करण्यात आली?", "answer" : "1966 - 67" },
{ "question" : "देशातील पहिले भारतरत्न पुरस्कार विजेते मुख्यमंत्री कोण?", "answer" : "गोविंद वल्लभ पंत (1957)" },
{ "question" : "खालीलपैकी कोणते एक पीक लागवडीसाठी महाराष्ट्रात सर्व हंगामात घेतले जाते?", "answer" : "सूर्यफूल" },
{ "question" : "2011 चा 'साहीत्य अकादमी ' चा पुरस्कार कवी ग्रेस यांना कोणत्या साहित्य निर्मितीसाठी बहाल करण्यात आला?", "answer" : "वार्‍याने हालते रान" },
{ "question" : "कोणत्या वर्षाला भारतीय लोकसंख्या इतिहासातील 'महाविभाजन वर्ष' म्हणतात?", "answer" : "1921" },
{ "question" : "2011 च्या जनगणनेनुसार महाराष्ट्रात स्त्री-पुरुष प्रमाण किती आहे?", "answer" : "925" },
{ "question" : "पूर्वीच्या कुलाबा जिल्ह्याचे नामांतर ___ असे करण्यात आले.", "answer" : "रायगड" },
{ "question" : "''स्त्री व पुरुष दोहोंना समान कामाचे समान वेतन'' हे तत्त्व भारतीय राज्यघटनेत कुठे आढळते?", "answer" : "मार्गदर्शक तत्त्वे" },
{ "question" : "ठक्कर बाप्पा यांनी __ या क्षेत्रात उल्लेखनीय कार्य केले आहे?", "answer" : "आदिवासी कल्याण" },
{ "question" : "आगरकरांनी १५ ऑक्टोबर १८८८ रोजी सुरु केलेल्या 'सुधारक' या साप्ताहिकाचे पहिले संपादक कोण होते (English Edition)?", "answer" : "गो. कृ. गोखले" },
{ "question" : "__ यांनी रत्नागिरी येथे 'पतित पावन मंदिर' बांधले.", "answer" : "स्वातंत्र्यवीर सावरकर" },
{ "question" : "अमरावती येथे सन १९३२ मध्ये 'श्री शिवाजी शिक्षण संस्थे'ची स्थापना कोणी केली?", "answer" : "डॉ. पंजाबराव देशमुख" },
{ "question" : "__ हा महात्मा फुले यांचा ग्रंथ त्यांच्या मरणोपरांत म्हणजे १८९१ मध्ये प्रकाशित झाला.", "answer" : "सार्वजनिक सत्यधर्म" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणास 'काळकर्ते परांजपे' म्हणून ओळखले जाते?", "answer" : "रघुनाथराव परांजपे" },
{ "question" : "''आमचे दोष आम्हाला कधी दिसू लागतील '' हा निबंध __ यांनी लिहिला.", "answer" : "गोपाळ गणेश आगरकर" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणी 'डेक्कन एज्युकेशन सोसायटी' चे अध्यक्ष पद भूषविले होते?", "answer" : "शाहू महाराज" },
{ "question" : "'सब भूमी गोपाल की' व 'जय जगत' या घोषणांचे व त्यामागील विचार धारेचे श्रेय __ यांना जाते.", "answer" : "विनोबा भावे" },
{ "question" : "'भारतीय सामाजिक परिषदे' च्या स्थापनेचे श्रेय न्यायमूर्ती रानडे यांना जाते, कोणत्या वर्षी या परिषदेची स्थापना करण्यात आली?", "answer" : "1887" },
{ "question" : "संगीत कला केंद्राच्या वतीने दिला जाणारा 'आदित्य विक्रम बिर्ला कलाशिखर पुरस्कार' या वर्षी कोणाला जाहीर झाला आहे?", "answer" : "यमुनाबाई वाईकर" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणता व्हिडीओ नुकताच यु-ट्यूब वरील सर्वाधिक लोकप्रिय व्हिडिओ ठरला आहे? (more than 80crore views)", "answer" : "गैंगनाम स्टाइल" },
{ "question" : "शालेय स्तरावर संगणकामार्फत शिक्षण देण्याच्या हेतूने खालील पैकी कोणती योजना सुरु करण्यात आली?", "answer" : "B. विद्यावाहीनी" },
{ "question" : "भारताचे पहिले विज्ञान धोरण कोणत्या वर्षी जाहीर करण्यात आले?", "answer" : "1958" },
{ "question" : "' Y2K ' ही संगणक क्षेत्रातील समस्या कोणत्या वर्षाशी संबंधित होती?", "answer" : "2000" },
{ "question" : "I.C.T. ही शाखा म्हणजे __", "answer" : "Information Communication Technology" },
{ "question" : "IBM ह्या कंपनीच्या Artificial Technology वर आधारित ___या Chess Program ने garry kasparov या बुद्धिबळ पटूस मात दिली होती.", "answer" : "Deep Blue" },
{ "question" : "इंदिरा पॉइंट काय आहे?", "answer" : "भारताचे दक्षिण टोक" },
{ "question" : "127.0.0.1 ह्या I.P Address ला ____ I.P Address म्हणतात.", "answer" : "Loop Back" },
{ "question" : "Java Script हे product या कंपनीचे आहे.", "answer" : "Net Scape" },
{ "question" : "कोणी १९०१ साली बोलपूर मध्ये 'शांतीनिकेतन' ची स्थापना केली?", "answer" : "रवींद्र नाथ टागोर" },
{ "question" : "'राष्ट्रासभे' ची स्थापना झाली तेव्हा भारताचे व्हाईसरॉय कोण होते?", "answer" : "लॉर्ड डफरीन" },
{ "question" : "खालील पैकी कोण 'राष्ट्रसभे' च्या पहिल्या अधिवेशनास हजर नव्हते?", "answer" : "महात्मा गांधी" },
{ "question" : "भारतातील पहिले कृषी विद्यापीठ कोणते?", "answer" : "जी. बी. पंत कृषी विद्यापीठ, पंतनगर" },
{ "question" : "'वंदे मातरम' हे वृत्तपत्र अरविंद घोष चालवीत होते, तर त्यांचे बंधू बारीन्द्र घोष __ हे वृत्तपत्र चालवीत.", "answer" : "युगांतर" },
{ "question" : "१९१९ साली भरलेल्या अखिल भारतीय खिलापत चळवळीचे अध्यक्ष म्हणून कोणाची निवड झाली होती?", "answer" : "महात्मा गांधी" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणी देशी वृत्तपत्र कायदा संमत करून भारतीयांचा रोष ओढवून घेतला होता?", "answer" : "लॉर्ड लिटन" },
{ "question" : "आपण समाजवादी असल्याचे कॉंग्रेस च्या कोणत्या अध्यक्षाने स्पष्टपणे जाहीर केले होते?", "answer" : "पंडित नेहरू" },
{ "question" : "आंध्र राज्य हे भाषिक तत्वावर निर्माण झालेले भारतातील पहिले राज्य कोणत्या साली अस्तित्वात आले?", "answer" : "1953" },
{ "question" : "चीन ने भारतावर हल्ला केला, त्यावेळी भारताचे संरक्षण मंत्री कोण होते?", "answer" : "व्ही. के. कृष्ण मेनन" },
{ "question" : "कोणत्या खेळात भारताने पहिले कॉमनवेल्थ पदक मिळवले? - C. रेसलिंग (wrestling)" },
{ "question" : "धारा ३७१ कोणत्या दोन भारतीय राज्यांच्या विशेष व्यवस्थेशी संबंधित आहे ? - B. महाराष्ट्र व गुजरात" },
{ "question" : "मिठाचा कायदा मोडून महात्मा गांधीजींनी सुरू केलेली चळवळ?", "answer" : "सविनय कायदेभंग चळवळ" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणता राष्ट्रीय महामार्ग भारतातील सर्वात लांब राष्ट्रीय महामार्ग आहे? (By Length)", "answer" : "NH7" },
{ "question" : "कला व कलेचा प्रचार करण्यासाठी १९५४ मध्ये कोणत्या संस्थेची स्थापना केली गेली होती?", "answer" : "ललित कला अकादमी" },
{ "question" : "फार्मूला वन फोर्स इंडिया संघाचे मालक कोण आहे?", "answer" : "विजय मल्ला" },
{ "question" : "YCMOU ची स्थापना कोणत्या वर्षी झाली?", "answer" : "1989" },
{ "question" : "धर्म, जात, वंशाचा भेदभाव न करता कोणत्या भारतीय राज्यात कुटुंबाशी संबंधीत पोर्तुगाली आचार संहितेवर आधारित कायदे अमलात आणले जातात?", "answer" : "गोवा" },
{ "question" : "मुलींचा जन्मदर वाढविण्यासाठी महाराष्ट्र शासन कोणती योजना राबवित आहे?", "answer" : "सुकन्या" },
{ "question" : "नवी दिल्ली येथील ऐजाबाद बाग सध्या कोणत्या नावाने ओळखली जाते?", "answer" : "शालीमार गार्डन" },
{ "question" : "या पैकी कोणत्या बेटाचे नाव स्पॅनिश भाषेतील जमीनीवर आढळणार्‍या कासवांच्या नावावरून ठेवले गेले होते?", "answer" : "गेलापॅगोस" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरमध्ये वापरल्या जाणार्‍या संचार नियमांना काय म्हटले जाते?", "answer" : "प्रोटोकॉल" },
{ "question" : "हिमाचल प्रदेशात कोणता सण देशातील इतर स्थानांपेक्षा तीन दिवस नंतर साजरा केला जातो?", "answer" : "दसरा" },
{ "question" : "2001 मध्ये कोणत्या भारतीय खेळाडूला संयुक्त राष्ट्र शांतिदूत नियुक्त केले गेले होते?", "answer" : "विजय अमृतराज" },
{ "question" : "पूर्वी घाटातील सर्वोच्च शिखर अर्मा कोंडा कोणत्या भारतीय राज्यात आहे?", "answer" : "आंध्र प्रदेश" },
{ "question" : "भारतातील त्रिभुज प्रदेश तयार न होणारी नदी कोणती?", "answer" : "नर्मदा" },
{ "question" : "जीआयएफ (GIF) चा विस्तार काय आहे?", "answer" : "ग्राफिक्स इंटरचेंज फॉरमॅट" },
{ "question" : "हिमरू कला भारतातील कोणत्या राज्याशी संबंधित आहे?", "answer" : "कर्नाटक" },
{ "question" : "कोणते भारतीय नृत्य 'सादिर नाच' (Sadir Dance) या नावाने प्रसिद्ध होते?", "answer" : "भरतनाट्यम" },
{ "question" : "बौद्ध मठांसाठी प्रसिद्ध असलेले स्थान तवांग हे कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "अरुणाचल प्रदेश" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणत्या राज्याने 1 ऑगस्ट 2012 नंतर निवृत्ती वेतनास पात्र असणाऱ्या कर्मचाऱ्यांच्या सोयीसाठी 'ई-पेन्शन' पद्धती कार्यान्वित केली?", "answer" : "हरियाणा" },
{ "question" : "कोणत्या राज्याने अलीकडेच 25 ते 40 वर्षे वयो गटातील आणि वार्षिक 36 हजार रुपये पेक्षा कमी उत्पन्न असलेल्या कुटुंबातील बेरोजगारां साठी दरमहा 1000 रुपये बेरोजगार भत्ता सुरु केला?", "answer" : "उत्तरप्रदेश" },
{ "question" : "राज्यातील महिला विकासासाठी काम करणारे कार्यकर्ते आणि संस्थांना कोणता पुरस्कार देण्यात येतो?", "answer" : "अहिल्याबाई होळकर" },
{ "question" : "महाराष्ट्रातील _____ जिल्ह्यातील मेंढालेखा या गावात लोक सहभागातून जंगल व्यवस्थापन व संवर्धनाचे काम केले जाते.", "answer" : "गडचिरोली" },
{ "question" : "भोपाळ वायुदुर्घटना ______या वर्षी घडली होती.", "answer" : "1984" },
{ "question" : "Blue Print for Survival हे पर्यावरण विषयी पुस्तक _____ यांनी लिहिले आहे.", "answer" : "सरला बेन" },
{ "question" : "जागतिक जैवविविधता संवर्धन दिन केव्हा साजरा केला जातो?", "answer" : "24 नोव्हेंबर" },
{ "question" : "'ज्ञानवाणी' हा प्रकल्प कोणत्या संस्थेचा आहे?", "answer" : "इंदिरा गांधी राष्ट्रीय मुक्त विद्यापीठ" },
{ "question" : "गोसीखुर्द प्रकल्प कोणत्या नदीवर बांधण्यात येत आहे?", "answer" : "वैनगंगा" },
{ "question" : "राजीव गांधी जीवनदायी योजना राज्यात केव्हा सुरु करण्यात आली?", "answer" : "2 जुलै 2012" },
{ "question" : "महाराष्ट्र शासन राजर्षी शाहू महाराज यांचा जन्म दिवस 26 जून हा राज्य पातळीवर _____म्हणून साजरा करते.", "answer" : "सामाजिक न्याय दिन" },
{ "question" : "दिल्ली जवळील नोएडा येथे सुरु झालेले फॉर्मुला-1 (F-1) कार रेसिंग सर्किट कोणत्या नावाने ओळखले जाते?", "answer" : "बुध्द इंटरनॅशनल सर्किट" },
{ "question" : "प्रणव मुखर्जी हे भारताचे कितवे राष्ट्रपती म्हणून निवडल्या गेले आहेत?", "answer" : "13वे" },
{ "question" : "लंडन ऑलंपिक २०१२ मध्ये भारताने एकूण किती पदकं जिंकलीत?", "answer" : "6" },
{ "question" : "Senkaku Islands चा वाद कोणत्या दोन राष्ट्रां दरम्यान आहे?", "answer" : "चीन व जपान" },
{ "question" : "मुंबईतील व्हिक्टोरिया गार्डनचे नामकरण कोणत्या ऐतिहासिक व्यक्तिमत्वाच्या नावावरुन केले गेले?", "answer" : "जिजामाता" },
{ "question" : "या पैकी कॉम्प्यूटर मधील मेमरी लोकेशन कोणते आहे?", "answer" : "रजिस्टर" },
{ "question" : "कांचनजंगा राष्ट्रीय उद्यान कोणत्या भारतीय राज्यात आहे?", "answer" : "सिक्किम" },
{ "question" : "संगणकातील 'वर्ड प्रोसेसर' या प्रणालीत कोणत्या सुविधेमुळे एका ओळीत शब्द मावत नसल्यास आपोआप दुसर्‍या ओळीच्या सुरवातीला घेतला जातो?", "answer" : "वर्ड रॅप" },
{ "question" : "शिप्रा नदीच्या उपनद्या सरस्वती व खान कोणत्या शहरात आहेत?", "answer" : "इंदूर" },
{ "question" : "एनएम इलेक्ट्रॉनिक्स कॉम्प्यूटर कंपनीला आता कोणत्या नावाने ओळखले जाते?", "answer" : "इंटेल" },
{ "question" : "फॉस्बरी फ्लॉप' कोणत्या ऍथलिटिक खेळाशी संबंधित आहे?", "answer" : "उंच उडी" },
{ "question" : "पश्चिम बंगाल येथे बेलूर मठाची स्थापना कोणी केली होती?", "answer" : "स्वामी विवेकानंद" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र २० जून हा दिवस कोणत्या स्वरूपात साजरा करते? -B.वर्ल्ड रिफ्यूजी डे" },
{ "question" : "भारतातील कोणते ठिकाण प्रवासी पक्षांसाठी प्रसिद्ध आहे जेथे त्यांचा मृत्यु होतो?", "answer" : "जतिंगा" },
{ "question" : "ऍडमिरलस्‌ ,झेब्राज्‌ व मोनार्कज्‌ या कोणत्या प्राण्याच्या जाती आहेत?", "answer" : "फुलपाखरु" },
{ "question" : "टिहरी बांध कोणत्या नदीवर बनलेला आहे?", "answer" : "भागीरथी" },
{ "question" : "कोणत्या व्यवसायातील लोकांना 'हिप्पोक्रेटिक शपथ' घ्यावी लागते?", "answer" : "चिकित्सक" },
{ "question" : "लाहोर द्वार कोणत्या प्रख्यात स्मारकाचे मुख्य प्रवेशद्वार आहे?", "answer" : "लाल किल्ला" },
{ "question" : "झेरॉक्स कॉर्पोरेशनने लोकल एरीया नेटवर्कसाठी कोणत्या प्रोटोकॉलचा विकास केला होता?", "answer" : "ईथरनेट" },
{ "question" : "डिफेन्स इलेक्ट्रॉनिक ऍप्लिकेशन लॅबोरेटरी कोठे आहे?", "answer" : "देहरादून" },
{ "question" : "अर्जुन, पद्मश्री आणि राजीव गांधी खेल रत्न सन्मानाने गौरविण्यात आलेला भारतीय टेनिस खेळाडू कोण?", "answer" : "लिएंडर पेस" },
{ "question" : "पटचित्र भारताच्या कोणत्या राज्यातील लोक चित्रकला आहे?", "answer" : "ओरिसा" },
{ "question" : "या पैकी कोणते व्हिटॅमिन पाण्यात विरघळू शकते?", "answer" : "व्हिटॅमिन सी" },
{ "question" : "1947 मध्ये हैदराबाद संस्थानाशी बोलणी करण्यासाठी भारत सरकारने कोणाची नियुक्ती केली होती?", "answer" : "के.एम. मुंशी" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणते राज्य उत्तराखंड च्या सीमेला लागून आहे?", "answer" : "हिमाचल प्रदेश" },
{ "question" : "स्वतंत्र भारताचे पहिले केंद्रीय शिक्षणमंत्री कोण होते?", "answer" : "मौलाना अबुल कलाम आझाद" },
{ "question" : "अलाई दरवाजा कोणत्या स्मारकाचा हिस्सा आहे?", "answer" : "कुतुब मीनार" },
{ "question" : "ऑस्ट्रेलिया विरूध्द कसोटी शतक करणारा पहिला भारतीय खेळाडू कोण?", "answer" : "विनू मंकड" },
{ "question" : "परमवीर चक्र कोणाच्या हस्ते प्रदान केले जाते?", "answer" : "राष्ट्रपती" },
{ "question" : "कुंजूराणी देवी हे नाव कोणत्या खेळाशी संबंधित आहे?", "answer" : "वेटलिफ्टींग" },
{ "question" : "या पैकी कोणते वन्यपशु उद्यान माथंगुरी या नावाने देखील ओळखले जाते?", "answer" : "मानस वाघ राखिव उद्यान" },
{ "question" : "स्मार्टसूट हे पॅकेज कोणत्या कंपनीचे उत्पादन आहे?", "answer" : "र्लोटस डेव्हलपमेंट कॉर्पोरेशन" },
{ "question" : "क्रिप्स मिशन अयशस्वी झाल्यानंतर कोणत्या आंदोलनाची सुरूवात झाली होती?", "answer" : "भारत छोडो आंदोलन" },
{ "question" : "या पैकी कोणता फॉरमॅट कम्प्यूसर्व्ह द्वारे बनवलेला पिक्चर फाइल फॉरमॅट आहे?", "answer" : "जिफ (GIF)" },
{ "question" : "भारतीय संविधानातील कलम ५० च्या अंतर्गत काय प्रावधान आहे?", "answer" : "न्याय पालिका व कार्यपालिका यांचे विभाजन" },
{ "question" : "भारताच्या कोणत्या व्हाइसरॉयने पोर्ट ब्लेयरची स्थापना केली होती?", "answer" : "लॉर्ड मेयो" },
{ "question" : "गोलकोंडा खाण भारतातील कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "आंध्र प्रदेश" },
{ "question" : "BRIC देशांच्या गटात C या नावापासून सुरू होणारा देश कोणता?", "answer" : "चीन" },
{ "question" : "आशियातील ताज्या पाण्याचा सर्वांत मोठा तलाव कोणता?", "answer" : "वूलर तलाव" },
{ "question" : "सायलेंट व्हॅली कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "केरळ" },
{ "question" : "जामनगर हे भारतातील कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "गुजरात" },
{ "question" : "सध्याच्या लोकसभे तील विरोधी पक्ष नेते म्हणून ___ यांचा उल्लेख करावा लागेल.", "answer" : "सुषमा स्वराज" },
{ "question" : "जगातील सर्वात लांब कालवा कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "राजस्थान" },
{ "question" : "हिमालयाच्या रोहतांग खिंडीनजीक कोणत्या नदीचा उगम आहे?", "answer" : "बियास" },
{ "question" : "जम्मू काश्मीर मधील सलाल जलविद्युत प्रकल्प __नदीवर आहे.", "answer" : "चिनाब" },
{ "question" : "जर एका वर्गातील विद्यार्थ्यांच्या गुणांची बेरीज 2795 आणि सरासरी 65 असेल, तर वर्गातील विद्यार्थी संख्या किती?", "answer" : "43" },
{ "question" : "माऊंट अबू कोणत्या पर्वत रांगेत आहे?", "answer" : "अरवली" },
{ "question" : "भारताच्या कोणत्या राज्याची राजधानी सात वन्य टेकड्यांवर आहे?", "answer" : "तिरुवनंतपुरम" },
{ "question" : "शिवसमुद्र धबधबा कोणत्या नदीवर आहे?", "answer" : "कावेरी" },
{ "question" : "कोणत्या राज्यात देशातील पहिले गायींचे अभयारण्य (Cow's Sanctuary) स्थापन्यात येणार आहे?", "answer" : "मध्य प्रदेश" },
{ "question" : "__ हा देशातील भारतरत्‍न नंतरचा दुसर्‍या क्रमांकाचा नागरी पुरस्कार आहे.", "answer" : "पद्‍म विभूषण" },
{ "question" : "1920 मध्ये भरलेल्या अस्पृश्य परिषदेचे अध्यक्ष पद ___ ह्यांनी भूषविले.", "answer" : "राजर्षी शाहू महाराज" },
{ "question" : "इला भट्ट ह्या गांधीवादी समाज सेविका 1972 साली स्थापन्यात आलेल्या कोणत्या गैर-सरकारी संस्था (NGO) च्या संस्थापक आहेत?", "answer" : "सेवा" },
{ "question" : "__ ह्या शहराला महाराष्ट्राची पर्यटन राजधानी म्हणून ओळखतात.", "answer" : "औरंगाबाद" },
{ "question" : "जेट विमानाच्या उड्डाणाला न्यूटनचा गति विषयक __ नियम लागू होतो.", "answer" : "तिसरा" },
{ "question" : "दुधात __ ह्या घटकाचे प्रमाण सर्वाधिक असते.", "answer" : "शर्करा" },
{ "question" : "अति प्रचंड खजिन्या मुळे चर्चेत आलेले पद्‍मनाभ स्वामी मंदिर कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "केरळ" },
{ "question" : "राज्य घटना दुरुस्तीची पद्धती कोणत्या कलमा मध्ये स्पष्ट करण्यात आली आहे?", "answer" : "368" },
{ "question" : "गावातील कोतवालांची संख्या कशावरून ठरवली जाते?", "answer" : "लोकसंख्या" },
{ "question" : "आगरकर हे पंडिता रमाबाई यांच्या __ ह्या संस्थेचे शुभचिंतक होते.", "answer" : "शारदा सदन" },
{ "question" : "अतिरिक्त मद्यपानाने __ ची कमतरता जाणवते.", "answer" : "थायामिन" },
{ "question" : "हुंडरू धबधबा भारताचा कोणत्या शहराजवळ आहे?", "answer" : "रांची" },
{ "question" : "फेकरी कोणत्या हा औष्णिक विद्युतप्रकल्प जिल्ह्यात आहे?", "answer" : "जळगाव" },
{ "question" : "_ हा कॅल्शियम कार्बोनेटचा प्रकार आहे.", "answer" : "संगमरवर" },
{ "question" : "1917 व 1934 च्या दरम्यान महात्मा गांधी मुंबईत कोठे रहात असत?", "answer" : "मणि भवन" },
{ "question" : "भारतीय नौसेनेच्या प्रथम एअर स्टेशनचे नाव काय होते?", "answer" : "आयएनएस गरुड" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या भाषेत एसडीआरएएम चा विस्तार काय आहे?", "answer" : "सिंक्रोनस डायनॅमिक रॅम" },
{ "question" : "मिनिकॉय, कदमत व बित्रा कोणत्या केंद्रशासीत प्रदेशाचे प्रांत आहेत?", "answer" : "लक्षद्वीप" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या भाषेत एस.एल.आय.पी. (स्लिप) चा विस्तार काय आहे?", "answer" : "सिरीअल लाइन इंटरनेट प्रोटोकॉल" },
{ "question" : "भारतीय पठारी प्रदेशाने किती क्षेत्र व्यापले आहे?", "answer" : "१२ लाख चौ.कि.मी." },
{ "question" : "नर्मदा नदीच्या दक्षिण भागात असलेले भारतातील सर्वात मोठे पठार __", "answer" : "दख्खनचे पठार" },
{ "question" : "महाराष्ट्रास लागून कोणत्या राज्याची सीमा सर्वात जास्त लांब आहे?", "answer" : "मध्य प्रदेश" },
{ "question" : "महाराष्ट्राच्या ___ कडे सातपुडा पर्वतरांगा व गाविलगड टेकड्या आहेत?", "answer" : "उत्तरे" },
{ "question" : "परभणी व नांदेड जिल्ह्यातील डोंगरांच्या रांगेला ___ म्हणतात.", "answer" : "निर्मळ रांग" },
{ "question" : "'V' आकाराची दरी कशामुळे तयार होते?", "answer" : "नदीचे अपघर्षण" },
{ "question" : "लोहखनिजाचे साठे विदर्भात कोठे आढळत नाहीत?", "answer" : "किन्हाळा" },
{ "question" : "दगडी कोळश्याचा निकृष्ठ दर्जाचा प्रकार कोणता आहे?", "answer" : "Lignite" },
{ "question" : "बावन्न दरवाजांचे शहर म्हणून कोणते शहर ओळखले जाते?", "answer" : "औरंगाबाद" },
{ "question" : "Table Land नावाने कोणता भाग ओळखला जातो?", "answer" : "पाचगणी" },
{ "question" : "कोणत्या व्यक्तीला भौतिकशास्त्र व रसायनशास्त्र या दोन्ही विज्ञान शाखांमध्ये नोबेल पुरस्कार मिळाला आहे?", "answer" : "मेरी क्यूरी" },
{ "question" : "बॉम्बे नॅचरल हिस्टरी सोसायटीच्या लोगोवर या पैकी कशाचे चित्र आहे?", "answer" : "धनेश" },
{ "question" : "नॅस्डॅक मधे प्रवेश मिळवणार्‍या प्रथम भारतीय कॉम्प्यूटर कंपनी कोणती?", "answer" : "इन्फोसिस टेक्नोलॉजी लिमिटेड" },
{ "question" : "हाफलांग हे पर्वतीय पर्यटन स्थळ कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "आसाम" },
{ "question" : "यलम्मा, महाकाली, मैसम्मा, पोचम्मा आणि गुंडम्मा या देवतांची पूजा कोणत्या सणादिवशी केली जाते?", "answer" : "बीहु" },
{ "question" : "पोलो खेळाचा उगम कोणत्या राज्यात झाला आहे?", "answer" : "मणिपूर" },
{ "question" : "स्वतंत्र भारतात जन्म घेऊन लोकसभेचे सभापती असा मान मिळणारी पहिली व्यक्ती कोण?", "answer" : "जी.एम.सी. बालयोगी" },
{ "question" : "भारतीय घटने नुसार कलम 199 काय आहे?", "answer" : "धन विधेयकाची व्याख्या" },
{ "question" : "भारतातील सर्वांत जूनी आयआयटी कोठे आहे?", "answer" : "खरगपूर" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या भाषेत 'CAD' चा अर्थ काय आहे?", "answer" : "कॉम्प्यूटर ऍडेड डिझाइन" },
{ "question" : "प्रजासत्ताक दिनी सैन्यदलांची मानवंदना कोण स्वीकारतो?", "answer" : "राष्ट्रपती" },
{ "question" : "कोणाच्या नेतृत्वाखाली सचिन तेंडुलकरने आपली टेस्ट क्रिकेट कारकिर्द सुरु केली होती?", "answer" : "के. श्रीकांत" },
{ "question" : "कोणत्या भारतीय सणाला हरियाणा राज्यात 'सालूनो' म्हटले जाते?", "answer" : "रक्षा बंधन" },
{ "question" : "पृथ्वीच्या पृष्ठभागावरील सर्वांत खोल भाग कोणता?", "answer" : "मरियाना गर्ता" },
{ "question" : "श्यामाप्रसाद मुखर्जी कोणत्या पक्षाचे संस्थापक अध्यक्ष होते?", "answer" : "भारतीय जन संघ" },
{ "question" : "किशोरी आमोणकर कोणत्या घराण्याशी संबंधित आहेत?", "answer" : "जयपुर" },
{ "question" : "धर्म व धर्मशास्त्र यांच्या वर अधिक चर्चा व्हावी या उद्देशाने कोणत्या समाज सुधारकाने १८१५ मध्ये आत्मीय सभेची सुरुवात केली होती?", "answer" : "राजा राममोहन राय" },
{ "question" : "कानपुर मेमोरियल चर्च' कोणाच्या स्मृतिप्रित्यर्थ बनवले गेले होते?", "answer" : "१८५७ च्या मृत इंग्रज सैनिकांसाठी" },
{ "question" : "गोवरी' कोणत्या भारतीय राज्यातील नृत्य-नाटक आहे?", "answer" : "राजस्थान" },
{ "question" : "असेट इंटरनॅशनल हा कोणत्या संस्थानाचा तंत्रज्ञान प्रशिक्षण विभाग आहे?", "answer" : "ऍप्टेक लिमिटेड" },
{ "question" : "भारतीय राज्य घटनेतील धारा ३४५-३५१ कशाशी संबंधित आहेत?", "answer" : "अधिकृत भाषा" },
{ "question" : "राष्ट्रीय मेंदू संशोधन संस्था कोठे आहे?", "answer" : "गुरगाव" },
{ "question" : "घूमरा नृत्यात कोणत्या देवतेची पूजा केली जाते?", "answer" : "दुर्गा" },
{ "question" : "ग्रेट बॅरियर रीफ' कोणत्या महासागरात आहे?", "answer" : "प्रशांत महासागर" },
{ "question" : "या पैकी कोणत्या ग्रहाची कक्षा पृथ्वीच्या सर्वात जवळ आहे?", "answer" : "शुक्र" },
{ "question" : "झिरोग्राफीचा संशोधक कोण?", "answer" : "चेस्टर चार्ल्सट्न" },
{ "question" : "कोणत्या नदीचे गौतमी आणि वशिष्ठ हे दोन प्रकार आहेत?", "answer" : "गोदावरी" },
{ "question" : "या पैकी कोणती भारतीय भाषा सिंगापूरच्या चार अधिकृत भाषांपैकी एक आहे?", "answer" : "तामिळ" },
{ "question" : "भारतातील कोणत्या राज्यात ओजापाली नृत्य केले जाते?", "answer" : "आसाम" },
{ "question" : "जगोई, चोलोम व थांग-ता कोणत्या शास्त्रीय नृत्याचे अंश आहेत?", "answer" : "मणिपुरी" },
{ "question" : "भारतातील कोणत्या राज्यात ड्यूक्स नोज हे शिखर आहे?", "answer" : "महाराष्ट्र" },
{ "question" : "मोठा पांडा कोणत्या संस्थेचे मानचिन्ह आहे?", "answer" : "वर्ल्ड वाईड फंड फॉर नेचर" },
{ "question" : "भारताच्या कोणत्या पंतप्रधानांना पहिल्यांदा कोर्टाद्वारे समन्स जारी करण्यात आले होते?", "answer" : "पी.व्ही. नरसिंहराव" },
{ "question" : "'अक्रोबॅट' हा प्रोग्राम कोणत्या कंपनीचा आहे. या द्वारे उपयोगकर्ता ग्राफिक व लेआऊट असलेले दस्तावेज पाहु शकतो?", "answer" : "Adobe" },
{ "question" : "सन 1931 मध्ये इंडियन नॅशनल सायन्स एकेडमीची स्थापना कोणी केली?", "answer" : "मेघनाद साहा" },
{ "question" : "खालीलपैकी कोणत्या धातूशी पार्‍याचा संयोग होत नाही?", "answer" : "लोह" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या क्षेत्रात 'एफएलओपी'चे विस्तृत रूप काय आहे?", "answer" : "फ्लोटिंग पॉइंट ऑपरेशन्स पर सेकंड" },
{ "question" : "इरुवका हा सण कोणत्या भारतीय राज्यातील शेतकर्‍यांद्वारे साजरा केला जातो?", "answer" : "आंध्र प्रदेश" },
{ "question" : "ढाका येथील नवाब सलीमुल्लाने 1906 मध्ये कोणत्या संस्थेची स्थापना केली होती?", "answer" : "मुस्लिम लीग" },
{ "question" : "'मालाबार प्रिन्सेस' कोणत्या गोष्टीसाठी प्रसिद्ध आहे?", "answer" : "एअर इंडियाचे आंतरराष्ट्रीय उड्डाण भरणारे प्रथम विमान" },
{ "question" : "अशियातील सर्वात मोठे चर्च कोठे आहे?", "answer" : "गोवा" },
{ "question" : "यातील कोणता अवयव एंडोक्राइन आणि एक्सोक्राइन ग्रंथींचे कार्य करते?", "answer" : "स्वादुपिंड" },
{ "question" : "कलमकारी कोणत्या राज्यातील वैशिष्ठ्यपूर्ण 'हस्तशिल्प' कला आहे?", "answer" : "आंध्रप्रदेश" },
{ "question" : "कोणत्या प्रकारच्या जीवांना फुफ्फुस नसते?", "answer" : "मासे" },
{ "question" : "व्हाइट टॉवर आणि लेटाइन टॉवर कोणत्या स्मारकाचे भाग आहेत?", "answer" : "टॉवर ऑफ लंडन" },
{ "question" : "वि दा सावरकर यांना कोणत्या तुरूंगात जन्मठेपेची शिक्षा भोगायला ठेवले होते?", "answer" : "सेल्यूलर जेल" },
{ "question" : "बनारस हिंदू विश्वविद्यालयाची स्थापना कोणी केली होती?", "answer" : "पंडित मदनमोहन मालविय" },
{ "question" : "भारतातील कोणत्या राज्याच्या राजधानीत चारबाघ रेल्वे स्टेशन आहे?", "answer" : "लखनौ (U. P.)" },
{ "question" : "बंगालच्या एशियाटीक सोसायटीचे संस्थापक कोण होते?", "answer" : "सर विल्यम्स जॉन्स" },
{ "question" : "पॉपीर आणि चालो नृत्य कोणत्या राज्यातील आहे?", "answer" : "अरूणाचल प्रदेश" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या कोणत्या फाइलचे एक्सटेंशन 'bmp' असते?", "answer" : "बिटमॅप फाइल" },
{ "question" : "पायोली एक्सप्रेस' या नावाने कोणती भारतीय ऍथलीट प्रसिद्ध आहे?", "answer" : "पी.टी. उषा" },
{ "question" : "या पैकी कोणत्या पदार्थाचे रासायनिक चिन्ह 'Hg' आहे?", "answer" : "पारा" },
{ "question" : "यापैकी कॉम्प्यूटरच्या कोणत्या भाषेला गणितीय संकल्पनांना समजण्यासाठी विकसित केले आहे?", "answer" : "लोगो" },
{ "question" : "वेबसाईटच्या नावाआधी असलेले HTTP कशाचा संक्षेप आहे?", "answer" : "हायपर टेक्स्ट ट्रांसफर प्रोटोकॉल" },
{ "question" : "वारली पेंटीग्ज मूळच्या कोणत्या राज्यातील आहेत?", "answer" : "महाराष्‍ट्र" },
{ "question" : "यापैकी कोणता धातू लोखंडापेक्षा कठीण आहे?", "answer" : "निकेल" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरम ध्ये 'ए एस सी आय आय' (ASCII) याचा अर्थ काय आहे?", "answer" : "अमेरिकन स्टँडर्ड कोड फॉर इन्फॉर्मेशन इंटरचेंज" },
{ "question" : "भारतात अंधांसाठी सन 1887 मध्ये पहिली शाळा कोठे सुरू करण्यात आली?", "answer" : "अमृतसर" },
{ "question" : "खालीलपैकी कशाचे मोजमाप रिम्स किंवा कॅलिपरने घेतले जाते?", "answer" : "कागद" },
{ "question" : "लावी जत्रा भारतातील कोणत्या राज्यात भरते?", "answer" : "हिमाचल प्रदेश" },
{ "question" : "महात्मा गांधी यांनी नामकरण केलेल्या महाराष्ट्रातील सेवाग्राम या गावाचे मुळ नाव कोणते?", "answer" : "शेगाव" },
{ "question" : "फिग्रीन ऑफ गोरा देव' ही कोणत्या भारतीय प्रदेशातील कला आहे?(tribal horse God)", "answer" : "गुजरात" },
{ "question" : "जे लोक कॉंग्रेसवर वार करतात आणि नेहरूंना अभय देतात, ते मुर्ख आहेत. त्यांना राजकारण कळत नाही' हे वाक्य कोणी म्हटले होते?", "answer" : "डॉ. बी.आर. आंबेडकर" },
{ "question" : "कोणते सॉफ्टवेअर वापरल्यास उच्चस्तरीय कॉम्प्युटर भाषेस एक्झिक्युटेबल मशीन इन्स्ट्रक्शन्स मध्ये बदलता येते?", "answer" : "कंपायलर" },
{ "question" : "पनिहारी भारतातील कोणत्या राज्याचे लोकनृत्य आहे?", "answer" : "राजस्थान" },
{ "question" : "कांचनजंगा राष्ट्रीय उद्यान कोणत्या भारतीय राज्यात आहे?", "answer" : "सिक्किम" },
{ "question" : "इसाक पिटमॅनने कशाचा शोध लावला?", "answer" : "शार्टहँड" },
{ "question" : "झाबुआ हा आदिवासी भाग कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "मध्य प्रदेश" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या रॉममधील (ROM) स्थायी रूपात सुरक्षित कॉम्प्यूटर प्रोग्रामचे नाव काय आहे?", "answer" : "फर्म वेयर" },
{ "question" : "भारतीय पठारी प्रदेशाने किती क्षेत्र व्यापले आहे?", "answer" : "१२ लाख चौ.कि.मी." },
{ "question" : "नर्मदा नदीच्या दक्षिण भागात असलेले भारतातील सर्वात मोठे पठार __", "answer" : "दख्खनचे पठार" },
{ "question" : "महाराष्ट्रास लागून कोणत्या राज्याची सीमा सर्वात जास्त लांब आहे?", "answer" : "मध्य प्रदेश" },
{ "question" : "महाराष्ट्राच्या ___ कडे सातपुडा पर्वतरांगा व गाविलगड टेकड्या आहेत?", "answer" : "उत्तरे" },
{ "question" : "परभणी व नांदेड जिल्ह्यातील डोंगरांच्या रांगेला ___ म्हणतात.", "answer" : "निर्मळ रांग" },
{ "question" : "'V' आकाराची दरी कशामुळे तयार होते?", "answer" : "नदीचे अपघर्षण" },
{ "question" : "लोहखनिजाचे साठे विदर्भात कोठे आढळत नाहीत?", "answer" : "किन्हाळा" },
{ "question" : "दगडी कोळश्याचा निकृष्ठ दर्जाचा प्रकार कोणता आहे?", "answer" : "Lignite" },
{ "question" : "बावन्न दरवाजांचे शहर म्हणून कोणते शहर ओळखले जाते?", "answer" : "औरंगाबाद" },
{ "question" : "Table Land नावाने कोणता भाग ओळखला जातो?", "answer" : "पाचगणी" },
{ "question" : "कोणत्या व्यक्तीला भौतिकशास्त्र व रसायनशास्त्र या दोन्ही विज्ञान शाखांमध्ये नोबेल पुरस्कार मिळाला आहे?", "answer" : "मेरी क्यूरी" },
{ "question" : "बॉम्बे नॅचरल हिस्टरी सोसायटीच्या लोगोवर या पैकी कशाचे चित्र आहे?", "answer" : "धनेश" },
{ "question" : "नॅस्डॅक मधे प्रवेश मिळवणार्‍या प्रथम भारतीय कॉम्प्यूटर कंपनी कोणती?", "answer" : "इन्फोसिस टेक्नोलॉजी लिमिटेड" },
{ "question" : "हाफलांग हे पर्वतीय पर्यटन स्थळ कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "आसाम" },
{ "question" : "यलम्मा, महाकाली, मैसम्मा, पोचम्मा आणि गुंडम्मा या देवतांची पूजा कोणत्या सणादिवशी केली जाते?", "answer" : "बीहु" },
{ "question" : "पोलो खेळाचा उगम कोणत्या राज्यात झाला आहे?", "answer" : "मणिपूर" },
{ "question" : "स्वतंत्र भारतात जन्म घेऊन लोकसभेचे सभापती असा मान मिळणारी पहिली व्यक्ती कोण?", "answer" : "जी.एम.सी. बालयोगी" },
{ "question" : "भारतीय घटने नुसार कलम 199 काय आहे?", "answer" : "धन विधेयकाची व्याख्या" },
{ "question" : "भारतातील सर्वांत जूनी आयआयटी कोठे आहे?", "answer" : "खरगपूर" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या भाषेत 'CAD' चा अर्थ काय आहे?", "answer" : "कॉम्प्यूटर ऍडेड डिझाइन" },
{ "question" : "VAT कर प्रणाली लागू करणारे पहिले राज्य कोणते?", "answer" : "हरियाणा" },
{ "question" : "भारतात VAT कर प्रणाली लागू करण्याची प्रथम शिफारस राष्ट्रीय विकास परिषद ने केव्हा केली होती?", "answer" : "1956-57" },
{ "question" : "महाराष्ट्रात VAT कर प्रणाली कधी लागू करण्यात आली?", "answer" : "1 एप्रिल 2005" },
{ "question" : "घाउक किंमत निर्देशांक हा कमीत कमी किती कालावधी साठी काढला जातो?", "answer" : "1 आठवडा" },
{ "question" : "खालील पैकी चलन वाढीचे कोणते कारण मागणीच्या बाजूचे आहे?", "answer" : "तुटीचा अर्थ भरणा" },
{ "question" : "घाउक किंमत निर्देशांकाचे आधारभूत वर्ष बदलविण्याची शिफारस __ अध्यक्षते खालील कार्य गटाने केली.", "answer" : "अभिजित सेन" },
{ "question" : "पहिल्या पंचवार्षिक योजनेत __ मध्ये वाढ झाली नाही.", "answer" : "किंमतींचा निर्देशांक" },
{ "question" : "तिसऱ्या पंचवार्षिक योजनेत __ मध्ये घट झाली नाही.", "answer" : "किंमतींचा निर्देशांक" },
{ "question" : "कोणत्या योजनेला रोजगार निर्मिती जनक योजना असे म्हणतात?", "answer" : "सातवी" },
{ "question" : "केंद्रीय नियोजन मंडळ कोणाच्या अधिनस्थ कार्य करते?", "answer" : "पंतप्रधान कार्यालय" },
{ "question" : "भारतात वनांखालील सर्वाधीक भूभाग कोणत्या राज्यात आहे?", "answer" : "मध्य प्रदेश" },
{ "question" : "महाराष्ट्रातील कोणत्या जिल्ह्यात साक्षरतेचे प्रमाण सर्वात कमी आहे?", "answer" : "नंदुरबार" },
{ "question" : "कोणत्या राज्यात रबराची सर्वाधीक लागवड होते?", "answer" : "केरळ" },
{ "question" : "आंतरराष्ट्रीय नाणेनिधी (IMF) ची स्थापना कोणत्या वर्षी झाली?", "answer" : "1945" },
{ "question" : "व्हर्नाक्युलर प्रेस ऍक्ट कोणी पास केला?", "answer" : "लॉर्ड लिटन" },
{ "question" : "'बंदी जीवन' ह्या क्रांतीकारकांना स्फूर्तीदायी ठरलेल्या पुस्तकाचे लेखन कोणी केले?", "answer" : "सचिंद्रनाथ संन्याल" },
{ "question" : "'टिळक स्कूल ऑफ पॉलीटीक्स' ची स्थापना कोणी केली होती?", "answer" : "लाला लजपतराय" },
{ "question" : "आजतागायत किती क्रिकेटपटूना राजीव गांधी खेलरत्‍न पुरस्काराने गौरविण्यात आले आहे?", "answer" : "दोन" },
{ "question" : "संगणकीय परिभाषेत BITS म्हणजे काय?", "answer" : "Binary Digits" },
{ "question" : "लोकसभे वर व राज्य सभेवर महाराष्ट्रा तून अनुक्रमे किती प्रतिनिधी निवडले जातात?", "answer" : "48 व 19" },
{ "question" : "1837 वर्षी कोणी Land Holders Association ही संघटना स्थापन केली", "answer" : "द्वारकानाथ टागोर" },
{ "question" : "शाहु महाराजांनी शाहुपुरी ही बाजारपेठ कोणत्‍या वर्षी वसविली?", "answer" : "1895" },
{ "question" : "ईस्ट इंडिया असोसिएशन ची स्थापना कोणत्या वर्षी करण्यात आली?", "answer" : "1866" },
{ "question" : "डॉ बाबासाहेब अंबेडकर यांनी ‘बहिष्क़त हितकरणी सभेची स्थापना केंव्हा केली?", "answer" : "1924" },
{ "question" : "राजर्षी शाहु महाराजांनी ‘क्षाञ जगतगुरू’ मठाचे मठाधिपती म्हणुन कोणाची नेमणुक केली?", "answer" : "सदाशिव लक्ष्मण पाटील" },
{ "question" : "पुणे सार्वजनिक सभेची स्थापना कोणी केली?", "answer" : "गणेश वासुदेव जोशी" },
{ "question" : "भारताच्या फाळणीची योजना कुणी जाहीर केली?", "answer" : "लॉर्ड माउंट बॅटन" },
{ "question" : "मद्रास महाजन सभेची स्थापना कोणत्या वर्षी झाली?", "answer" : "1884" },
{ "question" : "भारतीय राष्ट्रीय काँग्रेस च्या पहिल्या अधिवेशनास किती प्रतिनीधी हजर होते?", "answer" : "72" },
{ "question" : "स्टोरी ऑफ बार्डोली हा ग्रंथ कोणी लिहिला?", "answer" : "महादेव देसाई" },
{ "question" : "खालीलपैकी कोण 'विकिपिडीया' ह्या सर्वात मोठ्या ऑनलाईन संदर्भ ग्रंथाचे संस्थापक मानले जातात?", "answer" : "जिमी बेल्स" },
{ "question" : "2012 चे अलिप्त राष्ट्र संघटनेचे (NAM) संमेलन कोणत्या देशात पार पडले?", "answer" : "इराण" },
{ "question" : "'MGNREGA' अंतर्गत देशात सर्वाधीक मजूरी कोणत्या राज्यात दिली जाते?", "answer" : "हरीयाणा" },
{ "question" : "Earn While You Learn ही अभिनव योजना नोव्हेंबर 2012 मध्ये कोणत्या केंद्रीय मंत्रालयाने सुरु केली आहे?", "answer" : "पर्यटन मंत्रालय" },
{ "question" : "भारताच्या महत्वाकांक्षी 'राष्ट्रीय सौर ऊर्जा अभियाना' ला कोणाचे नाव देण्यात आले आहे?", "answer" : "पं. नेहरू" },
{ "question" : "World Kidney Day कधी साजरा केला जातो?", "answer" : "मार्च 14" },
{ "question" : "अभिनेता विक्रम गोखले यांना कोणत्या चित्रपटातील अभिनयासाठी सर्वोत्कृष्ट अभिनेत्याचा राष्ट्रीय पुरस्कार जाहीर झाला आहे?", "answer" : "अनुमती" },
{ "question" : "यंदाचा सर्वोत्कृष्ट मराठी चित्रपटाचा राष्ट्रीय पुरस्कार कोणत्या चित्रपटास जाहीर झाला आहे?", "answer" : "इन्वेस्टमेंट" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र विकास कार्यक्रम (UNDP) च्या मानव विकास क्रमवारी अहवाल २०१३ नुसार भारताला कितवा क्रमांक मिळाला आहे?", "answer" : "१३६" },
{ "question" : "राजीव ऋण योजना ही कोणत्या केंद्रीय मंत्रालयाने नुकतीच सुरु केली आहे?", "answer" : "गृह व शहरी विकास मंत्रालय" },
{ "question" : "रुग्णांच्या दातांचे परीक्षण व उपचार करण्या साठी दंतवैद्यक कोणत्या आरशाचा उपयोग करतात?", "answer" : "अंतर्वक्र" },
{ "question" : "कोणते उपकरण 'परस्पर सामान्य अनुमान' तत्वावर कार्य करते?", "answer" : "ट्रान्स फॉर्मर" },
{ "question" : "'इलेक्ट्रोन व्होल्ट' eV (Electron volt) हे कशाचे एकक आहे?", "answer" : "ऊर्जा" },
{ "question" : "कोणता आम्ल पदार्थ लाकडी भुशापासून तयार केला जातो?", "answer" : "ऑक्सोलिक आम्ल" },
{ "question" : "खालील पैकी कोणता कॅल्शियम कार्बोनेट चा प्रकार आहे?", "answer" : "संगमरवर" },
{ "question" : "लोखंडाचा सर्वात शुद्ध प्रकार ___ हा असतो.", "answer" : "रॉट आयर्न" },
{ "question" : "मधुमेह ___ ह्या द्रव्याच्या कमतरते मुळे होतो.", "answer" : "इन्सुलिन" },
{ "question" : "खालील पैकी कशातील 'क' जीवनसत्व बाष्पनशील नाही?", "answer" : "आवळा" },
{ "question" : "सार्स हा रोग __ वर परिणाम करतो. -श्वसनक्रिया" },
{ "question" : "२ कि.ग्रॅ. वस्तुमान असलेल्या पाण्याचे तापमान 30०C पासून 100०C पर्यंत वाढविण्यासाठी ___ उष्णता लागेल.", "answer" : "140 KCal" },
{ "question" : "यूनिक्स कॉम्प्यूटर सिस्टममधे कोणता ब्राउजर 'टेक्स्ट-ओन्ली' ब्राउजर आहे?", "answer" : "लिंक्स" },
{ "question" : "भारताचा पहिला एकदिवसीय सामन्यांचा कर्णधार कोण? (ODI Cricket)", "answer" : "अजित वाडेकर" },
{ "question" : "दबाव गट म्हणजे काय?", "answer" : "आपला प्रभाव पाडण्याचा प्रयत्न करणार्‍यांचा गट" },
{ "question" : "कोणत्या राज्यात सागा दावा उत्सव साजरा केला जातो?", "answer" : "अरूणाचल प्रदेश" },
{ "question" : "कॉम्प्यूटरच्या क्षेत्रात 'एनएनटीपी' चा विस्तार काय आहे?", "answer" : "नेटवर्क" }]
